\settocdepth{section}

\section{Požadavky}

V kapitole Požadavky se zabývám vymezením hranic vytvářené aplikace. Cílem je definování funkcionalit systému a dalších důležitých nefunkčních požadavků jako například podporovaná platforma a verze operačního systému či jazykové zaměření. V první podsekci se věnuji teorii, následuje samotná definice požadavků a finálně jsem vytvořil scénáře, jež usnadňují pochopení komplexnějšího fungování aplikace. Požadavky vzešly z rozhovorů s cílovou skupinou, rešerší konkurence a mé vlastní iniciativy.

\subsection{Jak správně definovat požadavky a metoda FURPS\cite{requirements_bi_si, requirements_comparison}}

Požadavky lze rozdělit na dvě základní podskupiny:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Funkční požadavky} vymezují prvky a funkce zamýšleného produktu a popisují chování systému za určitých podmínek.
	\item \textbf{Nefunkční požadavky} určují omezení kladená na systém.
\end{itemize}

Samotné požadavky obsahují určité informace, které je popisují:

\begin{itemize}
	\item název,
	\item zkratka (pro jednoduché odkazování),
	\item popis,
	\item priorita (vysoká, střední, nízká),
	\item složitost (vysoká, střední, nízká),
	\item kategorie (využil jsem kategorizace FURPS).
\end{itemize}

\subsubsection{FURPS\cite{furps}}

Mezi nejznámější metody kategorizace požadavků patří FURPS. FURPS je zkratkou pro Functionality, Usability, Reliability, Performance a Supportability a prvotně se tento model objevil v americké společnosti Hewlett-Packard\cite{hewlett_packard}, odkud se rozšířil do obecného povědomí. Tato metoda definuje pět tříd, do kterých lze požadavky klasifikovat.

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Funkčnost} (Functionality)
		
Tyto požadavky popisují hlavní funkcionality a funkce systému. Odpovídají na otázku, co systém pro uživatele bude dělat?

\vspace{1em}
		
	\item \textbf{Použitelnost} (Usability)

Definují estetiku a přístupnost, zabývají se uživatelovým zážitkem z používání. Odpovídají na otázku, jakým způsobem člověk k rozhraní přistupuje a jak s ním interaguje?

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Spolehlivost} (Reliability)
	
Detaily ohledně spolehlivosti, robustnosti a odolnosti proti selhání sytému. Požadavky odpovídají na otázku, jak důležitá je systémová dostupnost?

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Výkon} (Performance)
	
Požadavky zabývající se rychlostí či škálovatelností. Odpovídají na otázky, jak rychle má systém doručit uživateli odpověď a s jakou přesností?

\vspace{1em}
	
	\item \textbf{Podporovatelnost / Rozšiřitelnost} (Supportability)
	
Náležitosti ohledně udržitelnosti systému s ohledem na jeho architekturu, převážně modularitu a jednoduchost vylepšení a oprav systému. Požadavky odpovídají na otázky ohledně četnosti úprav či jak dlouho systém může být ve stavu údržby?
	
\end{enumerate}

%https://www.altexsoft.com/blog/business/functional-and-non-functional-requirements-specification-and-types/


\subsection{Funkční požadavky}
\label{chap:functional_requirements}

V rámci této sekce nadefinuji funkční požadavky, ke kterým zároveň přidám informaci o prioritě a základní odhad složitosti. Požadavky jsou také označeny zkratkou pro usnadnění odkazování.

\subsubsection{F1 - Přihlášení přes externí služby}
\label{chap:req_sign_up}

\textbf{Priorita:} Vysoká \\
\textbf{Složitost:} Střední

Uživatel bude moci místo ručního vyplnění registračního formuláře využít přihlášení přes existující služby. Konkrétně bude moci využít \emph{Sign in with Google/Facebook/Apple}.

\clearpage
\subsubsection{F2 - Profil uživatele}
\label{chap:req_profile}

\textbf{Priorita:} Střední \\
\textbf{Složitost:} Nízká

Základním požadavkem je možnost vytvoření profilu a vyplnění dodatečných informací, které mohou usnadnit případnou identifikaci. Některá data lze získat již při registraci přes sociální sítě. Údaje, jež budou ukládány, jsou:

\begin{itemize}
	\item uživatelské jméno (povinné),
	\item email (povinné),
	\item profilová fotografie (nepovinné).
\end{itemize}

\subsubsection{F3 - Nouzové kontakty}
\label{chap:req_contacts}

\textbf{Priorita:} Vysoká \\
\textbf{Složitost:} Střední

Uživatel si bude moci přidat nouzové kontakty (guardians), které budou dostávat informace v případě důležitých událostí. Tito lidé si budou muset taktéž stáhnout aplikaci, neboť komunikace bude probíhat pomocí notifikací. V případě kritické situace se dá totiž vynutit hlasité upozornění i přes vypnutý zvuk a režim nerušit. Přidávání bude probíhat pomocí uživatelského jména.

\subsubsection{F4 - Unikátní PIN}
\label{chap:req_pin}

\textbf{Priorita:} Vysoká \\
\textbf{Složitost:} Střední

Pro zajištění, že aplikaci ovládá sám uživatel, bude fungovat unikátní PIN nastavený přímo v aplikaci. Systém tedy nebude využívat biometrické přihlášení, neboť to se dá velmi lehce zneužít. Tento PIN bude uživatel zadávat v~kritické momenty, kdy je nutnost ověření důležitá.

\subsubsection{F5 - Checkin}
\label{chap:req_checkin}

\textbf{Priorita:} Vysoká \\
\textbf{Složitost:} Vysoká

Jedním z hlavních cílů aplikace je, aby druhý věděl, že jsem aktuálně v pořádku. K tomu slouží funkce checkin, v rámci které jeden uživatel vyšle požadavek o přihlášení druhému, tedy potvrzení, že je v pořádku. Checkin se dále dělí na dva typy.

\clearpage
\textbf{F5.1 - Jednorázový checkin}

První možností bude jednorázový checkin, který bude ručně vyvolán konkrétní osobou. Tato funkcionalita vzniká na základě rozhovorů v kvalitativním výzkumu (kapitola \ref{chap:kvalitativni}), kdy se dotazující zdráhají psát pomocí klasických komunikačních aplikací. Uživateli, kterému je tato žádost odeslána, vyskočí notifikace ohledně požadavku, který následně bude moci v aplikace odsouhlasit. Poté přijde upozornění i druhému ohledně potvrzení.

\textbf{F5.2 - Pravidelný checkin}

Druhým způsobem bude možnost vyvolání pravidelného checkinu v určitém intervalu. Uživateli se následně notifikace ohledně stavu bude zobrazovat automaticky, aniž by ji někdo vyvolal manuálně. Při žádosti bude třeba vyplnit čas od a do a následně délku intervalu. Potřeba této funkcionality opět vzešla z rozhovorů a navazuje na jednorázový checkin.

\subsubsection{F6 - SOS tlačítko}
\label{chap:req_sos}

\textbf{Priorita:} Vysoká \\
\textbf{Složitost:} Vysoká

Tlačítko SOS bude fungovat na podobném principu jako prozkoumané v aplikaci Noonlight. Po jeho stisknutí, které musí trvat určitou minimální dobu (3~sekundy), obrazovka ztmavne. Uživatel nyní musí stále držet prst na obrazovce, ale již na libovolném místě, a až po puštění aplikace požádá uživatele o~zadání jeho unikátního PINu. Nezadá-li ho do určitého časového intervalu, aplikace vyšle nouzový signál kontaktům zároveň s informacemi o poloze.

\subsubsection{F7 - Trip}
\label{chap:req_trip}

\textbf{Priorita:} Vysoká \\
\textbf{Složitost:} Vysoká

Aktuální stav uživatele bude zaznamenáván v rámci komplexní funkcionality s~názvem Trip. Uživatel započne cestu, během které bude různými způsoby přidávat užitečné informace –~těmi může být fotografie či textová zpráva. K~těmto údajům bude zaznamenávána poloha a budou sloužit pro případnou rekonstrukci cesty. Všechny možnosti jsou rozebrány v následujících podsekcích.

\textbf{F7.1 - Cílová destinace a oblíbené destinace}

Uživatel před samotnou cestou jako první zadá cílovou destinaci. Bude mít však možnost tento krok přeskočit. Cestuje-li do určitých destinací opakovaně, bude si je moci uložit do seznamu oblíbených.

\textbf{F7.2 - Zaznamenávání polohy a mapa}

Aplikace bude pravidelně zaznamenávat uživatelovu polohu. Lokace bude taktéž ukládána k dodatečným informacím typu zpráva či fotografie. Následně bude sloužit pro rekonstrukci cesty a jejího zobrazení na mapě.

\textbf{F7.3 - Textová zpráva a fotografie}

Jednou z možností, jak zaznamenat situaci okolo sebe, bude napsání textové zprávy, ke které půjde taktéž přiložit fotografii. Obrázek bude moci být odeslán i s prázdnou zprávou.

\textbf{F7.4 - Rychlé akce}

Aby aplikace šetřila člověku čas a co nejméně ho rozptylovala od sledování okolí, budou k dispozici takzvané \uv{rychlé akce}. Rychlá akce bude mít formu tlačítka, které po stisknutí zaznamená například nástup do tramvaje, blízkost zvláštní skupinky či vystoupení z taxi. 

Jelikož nelze dopředu s přesností predikovat uživatelovu cestu, bude mít kromě pár určitých fixních tlačítek možnost před samotnou cestou definovat plán své trasy pomocí výběru z předem definovaných akcí. Může tedy navolit, že se jeho cesta skládá z přemístění tramvají a následnou pěší chůzí. Nebo naopak, že celou cestu plánuje využít taxi služeb.

\textbf{F7.5 - SOS tlačítko}

Tlačítko, které bylo definováno v rámci sekce \ref{chap:req_sos}, bude neustále přítomno na obrazovce i~během aktivní cesty pro rychlou přístupnost.

\textbf{F7.6 - Sdílení s kontakty}

Nouzové kontakty budou mít přístup k aktuálním informacím ohledně cesty a~zároveň jim budou chodit notifikace ohledně aktivit, které během ní uživatel udělal.

\subsubsection{F8 - Obejití vypnutí telefonu}

\textbf{Priorita:} Vysoká \\
\textbf{Složitost:} Střední

Aby nedocházelo k obejití informování nouzových kontaktů, například přímým vypnutím mobilního zařízení, bude server detekovat neaktivitu v rámci příchozích požadavků z klienta. Jelikož i data o aktivní cestě budou uložena na backendové části, nouzové kontakty budou mít přístup ke všem relevantním informacím.

\subsection{Nefunkční požadavky}

U nefunkčních požadavků bude evidován popis, informace o prioritě a odhad složitosti, avšak oproti funkčním bude navíc přiřazena i kategorie.

\subsubsection{N1 - Platforma a operační systém}

\textbf{Priorita:} Vysoká \\
\textbf{Složitost:} Nízká \\
\textbf{Kategorie:} Podporovatelnost / Rozšiřitelnost (Supportability)

Počáteční vývoj aplikace proběhne pouze pro iOS.

Hlavním důvodem dání přednosti iOS nad operačním systémem Android, které dohromady dominují evropskému a americkému trhu, je rychlost vývoje a~testování. Ačkoliv si Android drží celkově větší zastoupení na trhu, má velkou roztříštěnost napříč verzemi, kdy k 27.~3.~2022 poslední verze Android 12 vydaná počátkem října 2021 měla podíl mezi 7 až 8 procenty v rámci všech verzí Androidu, což znesnadňuje vývoj a testování a zároveň s tím souvisí i složitější využití možností, které nové operační systémy a mobilní zařízení přinášejí.\cite{android_vs_ios, android_market_share}

Touto strategií bych rád vyvinul MVP (minimum viable product), tedy verzi aplikace, která obsahuje základní funkcionality tak, aby šla otestovat v reálném nasazení. A teprve následně by se vývoj posunul i na platformu Android. 

Možnost použití technologií pro vývoj cross-platform aplikací jsem zamítl ihned, neboť s nimi je velmi složité přistupovat k nejaktuálnějším technickým možnostem platforem, popřípadě je nutnost si psát vlastní bridge (most), což opět zpomaluje vývoj.

\subsubsection{N2 - Verze operačního systému}

\textbf{Priorita:} Vysoká \\
\textbf{Složitost:} Nízká \\
\textbf{Kategorie:} Podporovatelnost / Rozšiřitelnost (Supportability)

Dostupnost aplikace bude omezená na iOS 15 a~vyšší.

Na stránkách Apple\cite{ios_market_share} lze dohledat aktuální tržní podíl jednotlivých verzí iOS, který pro zařízení představená v posledních 4 letech k 27.~3.~2022 činí:

\begin{itemize}
	\item iOS 15 – 72 \%
	\item iOS 14 - 26 \%
	\item Dřívější verze - 2 \%
\end{itemize}

Pro všechna zařízení nehledě na stáří je rozložení následující:

\begin{itemize}
	\item iOS 15 – 63 \%
	\item iOS 14 - 30 \%
	\item Dřívější verze - 7 \%
\end{itemize}

Z tohoto důvodu byla vyvíjená mobilní aplikace omezena na verzi iOS 15 a~vyšší, neboť zahrnuje většinu tržního podílu a zpětná podpora by znamenala v začátcích zpomalení vývoje kvůli nutnosti implementování vlastních řešení pro nové funkcionality.

\subsubsection{N3 - Jazyk}

\textbf{Priorita:} Střední \\
\textbf{Složitost:} Nízká \\
\textbf{Kategorie:} Použitelnost (Usability)

Aplikace bude v základu dostupná pouze v anglickém jazyce.

\subsubsection{N4 - Rychlost notifikací}

\textbf{Priorita:} Střední \\
\textbf{Složitost:} Nízká \\
\textbf{Kategorie:} Výkon (Performance)

Pro důležité notifikace by rychlost doručení měla splňovat požadavky zapsané v tabulce \ref{tab:notification_delay}. Čas se počítá od vyvolání akce až po doručení.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |p{6cm}|p{6cm}| }
	\hline
	\textbf{Percentil} & \textbf{Rychlost doručení} \\
	\hline
	99 & 15 sekund \\
	\hline
	95 & 10 sekund \\
	\hline
	50 & 5 sekund \\
	\hline	
\end{tabular}
\caption{Rychlost doručení důležitých notifikací}
\label{tab:notification_delay}
\end{table}

\subsection{Případy užití a scénáře}

Pro lepší pochopení některých funkčních požadavků jsem vytvořil případy užití a doplnil je scénáři. Ačkoli by se tato část dala kvalifikovat spíše jako návrh, zařadil jsem ji přímo za požadavky, neboť případy užití a jejich scénáře na ně logicky navazují a ujasňují princip fungování.

\subsubsection{Jak správně popsat případ užití a scénář\cite{use_cases}}

Případ užití popisuje, jakým způsobem budou uživatelé provádět jednotlivé úkoly v rámci systému, a je reprezentován pomocí sledu jednoduchých kroků. Pomáhají tak přiblížit chování systému a zároveň při jejich tvorbě přispívají k uvědomění si, jaké problémy mohou nastat s jejich plněním.

Případ užití běžně obsahuje následující prvky:

\begin{itemize}
	\item aktéry,
	\item cíl uživatele,
	\item spouštěče,
	\item prerekvizity,
	\item kroky k dosažení cíle,
		\item hlavní scénář,
		\item alternativní scénáře.
\end{itemize}

\subsubsection{UC1 - Jednorázový checkin}

\textbf{Aktéři:} Uživatel a jeho kontakt \\
\textbf{Prerekvizity:} Přidán alespoň jeden kontakt \\
\textbf{Popis:}

V případě, že chce uživatel zjistit, zdali je další osoba v pořádku, ale nechce využít konvenční cesty (viz kapitola kvalitativní výzkum \ref{chap:kvalitativni}), může požádat dotyčného o takzvaný checkin, tedy přihlášení, že je v pořádku.

\textbf{Hlavní scénář:}

\begin{enumerate}
	\item Uživatel rozklikne stránku s žádostí o checkin.
	\item Vybere kontakt.
	\item Klikne na tlačítko požádat o checkin.
	\item Systém pošle kontaktu notifikaci.
	\item Kontakt rozklikne notifikaci a potvrdí, že je v pořádku.
	\item Systém informuje notifikací žadatele, že jeho kontakt potvrdil checkin.
\end{enumerate}

\subsubsection{UC2 - Pravidelný checkin}

\textbf{Aktéři:} Uživatel a jeho kontakt \\
\textbf{Prerekvizity:} Přidán alespoň jeden kontakt \\
\textbf{Popis:}

Obdobně jako u jednorázového checkinu může uživatel chtít po svém kontaktu, aby mu pravidelně od něj přicházelo, že je v pořádku.

\textbf{Hlavní scénář:}

\begin{enumerate}
	\item Uživatel rozklikne stránku s žádostí o checkin.
	\item Vybere kontakt.
	\item Zvolí časový interval a periodu.
	\item Systém pravidelně posílá kontaktu notifikace.
	\item Kontakt potvrdí, že je v pořádku.
	\item Systém notifikuje žadatele, že jeho kontakt potvrdil dílčí checkin.
\end{enumerate}

\subsubsection{UC3 - SOS Tlačítko}
\label{chap:scenario_sos}

\textbf{Aktéři:} Uživatel \\
\textbf{Prerekvizity:} Přidán alespoň jeden nouzový kontakt \\
\textbf{Popis:} 

V případě, že se člověk necítí v aktuální situaci komfortně, zmáčkne tlačítko, po jehož puštění buď zadá kód či budou notifikování nouzové kontakty.

\textbf{Hlavní scénář:}

\begin{enumerate}
	\item Uživatel klikne na tlačítko SOS a drží ho.
	\item Systém tři vteřiny čeká a následně zobrazí uživateli černou stránku (informace o spuštění se pošle na server).
	\item Uživatel stále drží prst na obrazovce.
	\item V momentě, kdy uživatel pustí prst z obrazovky, systém prezentuje komponentu na zadání uživatelova unikátního kódu (informace o puštění se pošle na server).
	\item Zadá-li kód, obrazovka zmizí a uživatel může pokračovat v používání aplikace (informace o zadání kódu se pošle na server).
	\item Nezadá-li kód v dostatečné době, systém rozpošle upozornění nouzovým kontaktům.
\end{enumerate}

\subsubsection{UC4 - Trip}

\textbf{Aktéři:} Uživatel \\
\textbf{Prerekvizity:} Přidán alespoň jeden nouzový kontakt \\
\textbf{Popis:} 

Uživatel chce zaznamenávat události při pohybu z bodu A do bodu B.

\textbf{Hlavní scénář:}

\begin{enumerate}
	\item Uživatel klikne na zahájení cesty.
	\item Nepovinně zvolí cílovou destinaci a předpokládaný čas příchodu.
	\item Nepovinně naplánuje svou cestu pomocí rychlých akcí.
	\item Započne cestu.
	\item Následně zaznamenává informace pomocí rychlých akcí, fotografií či textu.
	\item Bod 5 se opakuje, dokud uživatel nedá ukončit cestu.
	\item Aplikace vyzve uživatele k zadání jeho unikátního PINu.
	\item Uživatel zadá PIN a cesta se ukončí.
\end{enumerate}

%\textbf{Alternativní - nezadání PINu:}

%\begin{enumerate}
%	\item Navazuje na bod 7 z hlavního
%	\item Uživatel nezadá PIN a systém následně informuje jeho nouzové kontakty	
%\end{enumerate}

%\textbf{Alternativní - SOS tlačítko:}

%\begin{enumerate}
%	\item Navazuje na bod 5 z hlavního
%	\item Uživatel v průběhu bude mít k dispozici SOS tlačítko, jeho funkcionalita bude totožná jako popsána v scénáři \ref{chap:scenario_sos}
%\end{enumerate}

\subsubsection{Ostatní případy užití}

\begin{itemize}
	\item UC5 - poslání žádosti o přidání kontaktu,
	\item UC6 - potvrzení žádosti o přidání kontaktu,
	\item UC7 - změna uživatelského jména,
	\item UC8 - změna PINu,
	\item UC9 - změna profilové fotografie,
	\item UC10 - zobrazení historie SOS,
	\item UC11 - zobrazení historie checkinů,
	\item UC12 - zobrazení historie cest,
	\item UC13 - zobrazení detailu SOS,
	\item UC14 - zobrazení detailu checkinu,
	\item UC15 - zobrazení detailu cesty.
\end{itemize}